默克爾拒絕對華為說不 遭遇黨內反對

默克爾拒絕對華為說不 遭遇黨內反對

安格拉•默克爾(Angela Merkel)面臨一場黨內反叛，原因是在柏林方面越來越擔心潛在安全風險的背景下，德國政府決定不正式將華為(Huawei)排除在下一代5G電信網路建設以外。

默克爾領導的基民盟(CDU)的議員們向本周在萊比錫舉行的該黨年會提交一項動議，該動議實際上將禁止這家中國供應商參與德國的5G項目。

默克爾內閣的內部也有壓力，要求她對華為採取更強硬的立場。德國外交部長海科•馬斯(Heiko Maas)周三表示，在關鍵基礎設施的安全問題上，德國「不能忽視一家供應商面臨的政治與法律現實」。

默克爾拒絕徹底禁止華為，相反，她堅稱所有電信設備供應商均可以參加5G網路建設，前提是他們達到某些收緊之後的安全標準。

德國總理堅持這一態度，儘管來自美國的巨大壓力要求她將這家中國集團拒之門外。華盛頓方面表示，北京方面可能利用該集團從事間諜活動或網路破壞。

今年3月，美國駐柏林大使警告默克爾，如果華為獲準參與德國的5G建設，美國有關方面將考慮縮減與德國的情報合作。

華為否認了美國所稱的其技術構成安全風險的說法。

默克爾本周重申了她的態度，稱政府已「達成共識，認為德國需要提高移動網路的安全水平」——但不是將個別企業排除在外，而是要提高針對所有市場參與者的安全標準。她表示：「這應該是我們的基準。」

柏林的官員們擔心，徹底封殺華為可能會令德國在華企業遭到報復。中國是德國最大的貿易夥伴。去年兩國的雙邊貿易額達到1990億歐元，比2017年增長6%，而德國對華投資從2010年的300億歐元增至2017年的810億歐元。

德國中國商會(CHKD)本周強調了柏林面臨的風險，代表在德中資企業的該組織稱，任何「僅出於政治考量」及「出於其他國家的壓力」的針對華為的禁令，將對「中德經濟交往產生深遠的負面影響」。

基民盟的動議呼籲政府向聯邦議院(Bundestag)提交一份法案，澄清電信設備供應商必須在自己的安全性和可信賴性方面展示什麼，才能被允許參與5G網路建設。

得到至少30名基民盟議員支持的該動議表示：「在這一背景下，只有那些不受非民主國家（這些國家不具備正常運轉的法治架構）影響的供應商，才會被認為是可信賴的。」

該動議還呼籲政府頒布一項「過渡性措施」，以確保「在聯邦議院就此作出決定之前」，5G建設「不會形成既成事實」。

該動議稱，5G網路可能為德國經濟、社會乃至安全部門形成一個「數字神經系統」。「因此，對於注重安全與法律的基民盟來說，這一網路的安全至關重要。」

與基民盟聯合執政的盟友、中間偏左的社會民主黨(SPD)也在強化其對華為的立場。在一份由9名頗具影響力的社民黨議員簽署的政策文件中，該黨表示，涉嫌「操縱或從事間諜活動」或「干涉」的「不可信的」設備製造商，應該被排除在5G建設之外。

默克爾不太可能改變其對華為的立場，本周她強調，「經仔細考慮」，政府已決定將重點放在收緊標準上，而不是禁止個別公司。